\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
			Pri izradi aplikacije korištena je razvojna okolina \underline{AndroidStudio}\footnote{\url{https://developer.android.com/studio}}.
			To je standardna razvojna okolina koja se koristi u razvoju android aplikacija te je kao takva vrlo pouzdana i olakšava razvoj.
			
			Jezik koji smo koristili za izradu backend dijela aplikacije je \underline{Kotlin}\footnote{\url{https://kotlinlang.org/}}.
			To je jezik koji se poreće na javinom virtualnom stroju te je kao takav idejno sličan Javi.
			Razvijen je relativno nedavno te nastoji ispraviti brojne nedostatke koji su prisutni u Javi i u tome je vrlo uspješan.
			Za frontend dio aplikacije koristili smo jezik XML pomoću kojeg se definira grafičko korisničko sučelje.
			
			U ovoj aplikaciji koristili smo bazu podataka nerelacijskog (NoSQL) tipa \underline{Firebase}\footnote{\url{https://firebase.google.com/}}, što znači da su podaci prezentirani kao ključ-vrijednost parovi i kao takvi grupirani u dokumente, a dokumenti u kolekcije.
			Baza podataka koja se nalazi na poslužitelju Firebase sastoji se od 3 dijela već opisana ranije:
			\begin{packed_item}
				\item Firebase authentication
				\item Cloud Firestore
				\item Cloud Storage
			\end{packed_item}
			
			Komunikacija u timu realizirana je korištenjem aplikacije \underline{Slack}\footnote{\url{https://slack.com/intl/en-hr/}}.
			Za izradu UML dijagrama korišten je alat \underline{Astah}\footnote{\url{http://astah.net/}}, a kao sustav za upravljanje izvornim kodom \underline{Git}\footnote{\url{https://git-scm.com/}}.
			Udaljeni repozitorij projekta dostupan je na web platformi \underline{GitLab}\footnote{\url{https://gitlab.com/}}.
			
			\eject 
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			\noindent \textbf{Ispitivanje funkcija za provjeru ovlasti korisnika}
			\\Ovisno o rezultatu ovih funkcija korisniku će biti omogućene ili onemogućene određene funkcionalnosti na prikazu karte.
			\\Provjera ispravnog rada ukoliko trenutni korisnik nije prijavljen, a to rezultira pozivom funkcije s null vrijednošću.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=1.0]{slike/Test1.png}
				\centering
				\caption{Ispitivanje neregistriranog korisnika}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\eject
			
			Provjera ispravnog rada za ostale korisnike i njihove moguće uloge.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=1.0]{slike/Test2.png}
				\centering
				\caption{Ispitivanje registriranih korisnika}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\eject 
			
			\noindent \textbf{Ispitivanje funkcije za formatiranje datuma}
			\\Ova funkcija koristi se prilikom formatiranja datuma na prikazu statistike u obliku grafa.
			\\Provjera duljeg formata datuma koji se koristi prilikom pregleda detalja na grafu.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.85]{slike/Test4.png}
				\centering
				\caption{Ispitivanje duljeg formata datuma}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\noindent Provjera kraćeg formata datuma koji se koristi na osi apcisa.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.85]{slike/Test3.png}
				\centering
				\caption{Ispitivanje kraćeg formata datuma}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\noindent \textbf{Ispitivanje funkcije za stvaranje oznake fragmenta}
			\\Ova funkcija služi za stvaranje oznake fragmenta koja se kasnije koristi za pronalazak odgovarajućeg fragmenta kojima raspolaže upravitelj fragmentima.
			\\Provjera ispravnog rada ukoliko je poslana vrijednost ispravna odnosno indeks je pozitivan.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=1.0]{slike/Test5.png}
				\centering
				\caption{Ispitivanje uz ispravnu poslanu vrijednost}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\noindent Provjera ispravnog rada ukoliko je poslana vrijednost neispravna odnosno indeks je negativan.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=1.0]{slike/Test6.png}
				\centering
				\caption{Ispitivanje uz neispravnu poslanu vrijednost}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\noindent \textbf{Rezultati ispitnih slučajeva}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=1.0]{slike/TestResults.png}
				\centering
				\caption{Rezultati ispitnih slučajeva}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}	
			
			\eject 
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			Sustav je testiran ručno i pomoću radnog okvira Android Espresso koji omogućava snimanje interakcija s programom unutar emulatora ili ručno pisanje testova. Ispitivanje je obuhvatilo karakteristične načine kretanja kroz aplikaciju i obrasce uporabe. Gdje se traži unos, sustav je ispitan s kombinacijama ispravnih i neispravnih ulaza. \\
			
			\noindent \underbar{\textbf{Ispitni slučaj 1: Registracija}}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=1.0]{slike/Registration.png}
				\centering
				\caption{Registracija korisnika}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			\begin{packed_item}
				\item \textbf{Ulaz:}
				\begin{packed_enum}
					\item Odabir fotografije. Bira se iz galerije uređaja ili se snimi fotoaparatom.
					 \item Unos korisničkih podataka: korisničko ime, uloga, ime, prezime, e-mail adresa, lozinka, ponovljena lozinka i broj telefona.
					 \item Pritisak gumba "Register".
				\end{packed_enum}
				\item  \textbf{Očekivani izlaz:} Poruka o uspješnoj registraciji ili informativna poruka o grešci u slučaju da neki od obaveznih podataka nedostaje ili je neispravnog formata.
				\item  \textbf{Rezultat:} Unosom ispravnih podataka i odabirom fotografije te odabirom gumba, javlja se poruka o uspješnoj registraciji. \\
				Ako nije odabrana fotografija, korisniku se prikazuje poruka o nedostajućoj fotografiji. \\
				Ako nije unesen neki od potrebnih podataka, prikazuje se poruka da nedostaje neki od obaveznih podataka. \\
				Unosom neispravnog formata maila (npr. ime.prezime@fer), javlja se poruka o neispravnom formatu mail adrese. \\
				Ako je odabrana lozinka duljine manje od 6 znakova, prikazuje se poruka o minimalnoj duljini lozinke. \\
				Ako lozinka i ponovljena lozinka nisu jednake, javlja se poruka o grešci.\\ \textbf{Aplikacija je položila test.}
			\end{packed_item}
		
			\noindent \underbar{\textbf{Ispitni slučaj 2: Prijava korisnika}}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=1.0]{slike/Login.png}
				\centering
				\caption{Prijava korisnika}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			\begin{packed_item}
				\item \textbf{Ulaz:} 
				\begin{packed_enum}
					\item e-mail adresa
					\item lozinka
				\end{packed_enum}
				\item  \textbf{Očekivani izlaz:} Korisnik je prijavljen u sustav i prikazuje mu se početni ekran. Alternativno, prikazuje mu se poruka o grešci ako je neaktiviran, unio je mail adresu koja nije u bazi registriranih korisnika ili je unio pogrešnu lozinku.
				\item  \textbf{Rezultat:} Ako su uneseni ispravni podaci, prikazuje se početni ekran. \\
				Ako je unijeta mail adresa neaktiviranog korisnika, javlja se poruka da korisnik nije aktiviran. \\
				Unosom pogrešne kombinacije korisničkog imena i lozinke, pojavljuje se poruka o nepostojećem korisniku ili pogrešnoj lozinci. \\
				\textbf{Aplikacija je položila test.}
			\end{packed_item}
			
			\noindent \underbar{\textbf{Ispitni slučaj 3: Pregled registriranih korisnika i odobravanje korisnika}}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.75]{slike/Users.png}
				\centering
				\caption{Pregled korisnika}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			\begin{packed_item}
				\item \textbf{Preduvjet:} Prijavljen korisnik s administracijskim ovlastima, novi zahtjev za aktivacijom korisnika.
				\item \textbf{Ulaz:} 
					\begin{packed_enum}
					\item Odabir menija "Users".
					\item Odabir gumba "Activate" uz ime novoregistriranog korisnika.
					\end{packed_enum}
				\item  \textbf{Očekivani izlaz:} Prikaz popisa korisnika. Poruka o uspješnoj aktivaciji korisnika.
				\item  \textbf{Rezultat:} Pojavljuje se poruka "User activated".\\
				\textbf{Aplikacija je prošla test.}
			\end{packed_item}
			
			\noindent \underbar{\textbf{Ispitni slučaj 4: Unos novog područja pretrage}}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=1.0]{slike/UnosPodrucja.png}
				\centering
				\caption{Unos novog područja}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			\begin{packed_item}
				\item \textbf{Preduvjet:} Korisnik je prijavljen s ulogom administrator ili voditelj.
				\item \textbf{Ulaz:} 
				\begin{packed_enum}
					\item Odabir unosa novog područja pretrage.
					\item Unos poligona.
					\item Potvrda unosa.
				\end{packed_enum}
				\item  \textbf{Očekivani izlaz:} Definirano novo područje pretrage i poruka o uspješnom unosu.
				\item  \textbf{Rezultat:} Pojavljuje se poruka o uspješnom unosu. 
				Ako nije definiran poligon ili je odabrano manje od dva vrha, aplikacija javlja grešku.\\
				\textbf{Aplikacija je prošla test.}
			\end{packed_item}
		
			\noindent \underbar{\textbf{Ispitni slučaj 5: Zaključavanje prijave}}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=1.0]{slike/Details.png}
				\centering
				\caption{Zaključavanje korisnika}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			\begin{packed_item}
				\item \textbf{Preduvjet:} Korisnik je prijavljen s ulogom administrator, spasilac ili voditelj.
				\item \textbf{Ulaz:} 
				\begin{packed_enum}
					\item Odabir popisa prijava.
					\item Odabir zaključavanja prijave.
					\item Potvrda unosa.
				\end{packed_enum}
				\item  \textbf{Očekivani izlaz:} Zaključana prijava.
				\item  \textbf{Rezultat:} Pojavljuje se poruka o uspješnom unosu. \\
				\textbf{Aplikacija je prošla test.}
			\end{packed_item}
		
			\noindent \underbar{\textbf{Ispitni slučaj 6: Pregled prijava, dodavanje prijave i komentara}}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.55]{slike/Comment.png}
				\centering
				\caption{Pregled prijava i dodavanje komentara}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			\begin{packed_item}
				\item \textbf{Ulaz:} 
				\begin{packed_enum}
					\item Odabir pregleda prijava.
					\item Dodavanje prijave nestale osobe s podacima: ime, prezime, fotografija (opcionalno) i opis.
					\item Potvrda prijave.
					\item Odabir dodavanja komentara.
					\item Unos komentara.
				\end{packed_enum}
				\item  \textbf{Očekivani izlaz:} Prikaz prijava. \\
				Dodana nestala osoba ili poruka o grešci ako nedostaje neki od obaveznih podataka. \\
				Dodan komentar ili poruka o grešci u slučaju pokušaja spremanja praznog komentara.
				\item  \textbf{Rezultat:} Dodaje se komentar. 
				Ako nedostaje ime, prezime ili opis, prikazuje se poruka o nedostajućim podacima.
				Prazni komentar se ne sprema. \\
				\textbf{Aplikacija je prošla test.}
			\end{packed_item}
		
			\noindent \underbar{\textbf{Ispitni slučaj 7: Mijenjanje statusa bloka}}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.55]{slike/BlokStatus.png}
				\centering
				\caption{Mijenjanje statusa bloka}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			\begin{packed_item}
				\item \textbf{Preduvjeti:}Korisnik je prijavljen kao voditelj. Voditelj nema drugih aktivnih blokova.
				\item \textbf{Ulaz:} 
				\begin{packed_enum}
					\item Odabir pregleda karte.
					\item Odabir bloka.
					\item Mijenjanje statusa bloka u "Aktivno".
					\item Mijenjanje statusa bloka u "Provjera".
					\item Mijenjanje statusa bloka u "Završeno".
				\end{packed_enum}
				\item  \textbf{Očekivani izlaz:} Promjena statusa bloka u "Provjera" i poruka o grešci pri promjeni u "Završeno".
				\item  \textbf{Rezultat:} Bloku se mijenja status u "Aktivno", potom u "Provjera". \\
				Prikazuje se poruka o grešci, s obzirom da drugi voditelj nije označio blok kao "Provjera".
				\textbf{Aplikacija je prošla test.}
			\end{packed_item}
		
			\textbf{}
			\noindent 
			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			Dijagram razmještaja prikazuje raspored komponenti po čvorovima cijele arhitekture.
			Sastoji se od mobilne aplikacije na kojoj se nalazi većina komponenti, poslužitelja baze podataka koji sadrži komponente koje predstavljaju bazu podataka te poslužitelja koji omogućava prikaz karte.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.67]{dijagrami/DijagramRazmjestaja.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razmještaja}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
	
			\noindent \textbf{Izgradnja aplikacije}
			
			\noindent Aplikaciju gradimo pomoću AndroidStudio razvojnog okruženja.
			Potrebno je u izborniku \textit{Build} stisnuti opciju \textit{Make Project} te će AndroidStudio automatski izvesti sve potrebne korake i u konačnici izgraditi aplikaciju.
			Aplikacija ima ekstenziju \textit{apk}, a nalazi se na odredištu \textit{.../Projekt/app/build/outputs/apk/debug}.
			
			\vspace{5mm}
			
			\noindent \textbf{Postavljanje baze podataka}
			
			\noindent Stvaranje Firebase baze podataka iznimno je jednostavno te zahtjeva google-ov račun.
			Nakon uspješne prijave na stranici \url{https://console.firebase.google.com/u/0/} potrebno je stisnuti opciju \textit{Create a project}.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.63]{slike/Baza1.png}
				\centering
				\caption{Stvaranje novog projekta}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\eject 
			
			Nakon toga potrebno je odabrati naziv projekta te prihvatiti uvjete korištenja.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.8]{slike/Baza2.png}
				\centering
				\caption{Odabir naziva}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\eject
		
			Slijedi odabir mogućnosti praćenja aktivnosti baze.
			Preporuča se korištenje ove funkcionalnosti zbor brojnih korisnih svojstva.
			Nakon odabira opcije \textit{Create project} nakon nekog vremena dolazi do stvaranja novog projekta.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.4]{slike/Baza3.png}
				\centering
				\caption{Odabir mogućnosti praćenja aktivnosti baze}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			Slijedeći korak je povezivanje aplikacije sa stvorenim projektom.
			Moguće je povezati više vrsta aplikacija, a u ovom slučaju povezujemo Android aplikaciju.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.6]{slike/Baza4.png}
				\centering
				\caption{Odabir vrste aplikacije}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\eject
			
			Za identifikaciju aplikacije potrebno je unijeti naziv paketa i stisnuti \textit{Register app}.
			Ostali parametri su opcionalni.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.9]{slike/Baza5.png}
				\centering
				\caption{Registracija aplikacije}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\eject
			
			Nakon uspješne registracije potrebno je skinuti odgovarajuću datoteku i postaviti ju u korijenski direktorij Android projekta.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.8]{slike/Baza6.png}
				\centering
				\caption{Skidanje konfiguracijske datoteke}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\eject
		
			Slijedeći korak je dodavanje potrebnih ovisnosti za Firebase poslužitelj.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.9]{slike/Baza7.png}
				\centering
				\caption{Dodavanje ovisnosti}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\eject
		
			Nakon sinkronizacije i pokretanja aplikacije slijedeći korak je provjera uspješnosti povezivanja.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.7]{slike/Baza8.png}
				\centering
				\caption{Provjera veze}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\noindent \textbf{Pokretanje Android aplikacije}
			
			\noindent Potrebno je preuzeti HuMap.apk datoteku s Gitlab repozitorija projekta pod direktorijem ”Izvrsni kod” na mobitel. Zatim ju je potrebno pokrenuti čime će se pokrenuti i instalacija Android aplikacije nakon čega klikom na ikonu aplikacije pokrećemo aplikaciju.
			
			\eject 